黐線佬與佛系 - 畢明

黐線佬與佛系 - 畢明

作者提供圖片

關於黐線，文雅又脫俗一點的說法是「別人笑我太瘋癲」，誰都知道下一句就是：我笑他人看……不看得穿都好，起碼我覺得如是。瘋得起，理得你。

法文'vin fou'，意思是"Crazy wines"，真有這酒的。是法國Jura區的出品，非常具代表性。對於很多法國人，想起'vin fou'，便想起Jura，想起區內著名莊主/商人Henri Maire的名字。他為了保留葡萄酒的天然活力，學先祖輩的智慧，竟把未完成發酵的酒入瓶。結果可想而知，以舊時玻璃的脆弱，爆樽頻仍，造20瓶爆足19瓶，他樂此不疲，不負瘋名。

此人另一經典一役，發生於1955年，地點是名滿天下、如今風光不再的Tour d'Argent銀塔餐廳，正是憑一道血鴨Canard à la Presse享譽全球那間。為了實驗和求真，Maire在人家於巴黎以極盡琳琅見稱的酒窖中，建造了一「vin jaune牆」。Vin jaune者Jura名物yellow wine也，特點是滲着「氧化」（oxidize）況味，有點像sherry，年多前我在本欄一篇《黑腳雞與黃酒》寫過，牆中的酒定於100年後的2055解封。他，讓世界知道了Jura，讓這名字在地圖上有聲音。

Jura是地方名，別道是甚麼異國怪雞地區，它在法國東部、Burgundy東南、夾在布根地與瑞士之間的小區，正宗法國血統，所出之Vin jaune最為人樂道。酒評家Jancis Robinson近年曾在《金融時報》撰文，問Jura會否是"The next small thing?"

但我不是想寫Henri Maire，也不是想再寫Vin Jaune，卻想寫另一名表面正常，內裏反叛的Jura莊主，他叫Guillaume d'Angerville。他用布根地方法，釀Jura的酒，有點「馴悍記」意味。

如果你熟悉布根地，看他的名字可能已聯想到布根地Volnay名莊Marquis d'Angerville。出色的Volnays，馥芳繁茂，柔滑如絲，具陳年深度，Guillaume d'Angerville父親Jacques的出品，盡皆如此。2003年接過父親棒的Guillaume，卻因為一頓飯，創立了一個新酒莊Domaine du Pélican。

那天，如常地，他又去了巴黎的心愛餐廳Le Taillevent和太太午膳，那裏的酒庫之豐、酒單之盛，是景點。身為熟客，侍酒師深知他的習慣喜好：白酒、盲品、"drink outside Burgundy"。

酒到，落杯，一喝，Guillaume試出那肯定是Chardonnay，且是Burgundy，相信是Meursault。奇怪了，侍酒師忘了他的守則嗎？對方從容不迫，揭盅。不錯是Chardonnay，但卻是來自Jura的Arbois。開眼界了，受教了，也大受啟發。Jura，不只有'vin fou'，也可以釀出叫他驚歎，像布根地般不凡的好酒。

他興奮得立即打電話給自己在布根地的地質專家Yves Herody："I have a crazy idea to buy land in Jura"，Herody非常冷靜，說「那裏有比布根地還好的土地」。

Jura的土地還相對便宜，但Herody是非常嚴謹的，理想的土地一找，便找了4年，其間Guillaume一再給他不同的地段挑選，始終未能符合他的要求：地理、坐向、日照、排水的講究，決一不可。直至2012，眾裏終於尋到它。

近Arbois、面積5公頃、小村莊Montigny-lès-Arsures 的Château de Chavanes因無繼承人接手而求售，他們一拍即合，世上便有了Domaine du Pèlican。差不多同一時間，另外5公頃，坐擁Arbois最佳風土的Grand Curoulet，亦因同一原因出售，那裏，最適合種植Jura的Savagnin葡萄的了。Grand Curoulet轉手之前，以自然酒（natural wine）信條釀酒，更加和d'Angerville殊途同歸。

Guillaume父親Jacques之釀酒術，布根地人所推崇，問他他的秘訣是甚麼？「就是沒秘訣，我什麼也不做。」他是不相信要在葡萄酒身上簽上自己名字，注入自己放格的人。他相信的是：「讓風土自己說話」，人為因素減到最少。順應自然，積極不干預，被布根地名酒評家Allen Meadows形容為"minimalist in the extreme"，根本就很自然酒的了。

記着，他釀的，是布根地式Jura酒，就算是用地道葡萄造的Savagnin Ouille也沒有氧化味，不像Vin jaune。想像花香加上檸香，Sauvignon Blanc減去草青氣，Chardonnay減了橡木味，小白花拖着白桃、梨子、柚子的小手一起按摩你的味蕾。

問Guillaume他釀布根地和Jura的最大分別是甚麼？原來是：佛系。「在Jura我學到了放鬆，尤其在發酵、陳釀的等待過程裏。」他說在布根地，大家釀酒時都很緊張，總是憂心不同決定的後果，等待時又心事重重。但Jura人就是純任自然，人做的都做了，便交給天了，原本鎖住的眉頭也會解結。
IG: budmingbudming

畢明
電郵 :budming@yahoo.com

上一則
上一則
來一碟雞背，唔該 (葉一南)

下一則
下一則
【人事音書】通姦難 (余家強)